#### 2.6.1. Трансляция структуры

Рассмотрим _специализацию_ **структуры**, в которой _элементы_ обладают способностью помимо существующих между ними _структурных_ _связей_ формировать _комплементарные связи_ с другими _объектами_, являющимися _опорой_ для _комплементарных_ этим _элементам_ **алгоритмов**.

++==_Комплементарный_== _элементу_ **алгоритм**++ - это **алгоритм** _идентификатором_ которого является _элемент_ некоторой **структуры**.

++_Комплементарная связь_++ — это _связь_ _элемента_ $`a`$ из **структуры** $`\mathbb{Struct}\smash{_{\mathtt{Alg}}}\Big\langle \mathbb{a}, \dots \Big\rangle`$, которая не участвует в _упорядочивании_ этой **структуры**, создается и разрушается _комплементарным_ _элементу_ **алгоритмом**, временно соединяя этот _элемент_ $`a`$ и _близкий_, _свободный_ от этой **структуры** _объект_ $`obj`$, по _классу_ соответствующий _классу_ _элемента_ $`a`$.

Введем для _комплементарной связи_ _элемента_ $`a`$ и _объекта_ $`obj`$ обозначение: $`a \mapsto obj`$. _Комплементарную связь_ между _элементом_ и _объектом_, соответствие которых является взаимно-однозначным, будем обозначать двусторонней стрелкой: $`a \leftrightarrow b`$.

++_Комплементарные элементы_++ — это _элементы_ $`a`$ и $`b`$ из двух **структур** $`\underset{o1}{\mathbb{Struct}}\smash{_{\mathtt{Alg}}}\Big\langle \mathbb{a}, \dots \Big\rangle`$ и $`\underset{o2}{\mathbb{Struct}}\smash{_{\mathtt{Alg}}}\Big\langle \mathbb{b}, \dots \Big\rangle`$ _свя́зного_ **алгоритма** $`\mathtt{Alg}`$, между которыми может быть установлена _комплементарная связь_ $`a \leftrightarrow b`$.

С использованием _комплементарных элементов_ может быть **синтезировано** множество **алгоритмов** производящих _трансляцию_ одной **структуры**-образца $`\underset{pattern}{\mathbb{Struct}}`$ в другую **структуру**-результат $`\underset{result}{\mathbb{Struct}}`$.

++==_Трансляция_== **структуры**++ — это _свя́зный_ **алгоритм** $`\mathtt{AlgTr}`$, _исполнение_ которого состоит из _последовательности_ _исполнений_ _под-алгоритмов_, _комплементарных_ _элементам_ этой **структуры** в _порядке_ задаваемом обходом _элементов_ по _структурным_ _связям_.

_Последовательность_ _исполнений_ _под-алгоритмов_ определяется _структурными_ _связями_ так, что после окончания _исполнения_ _предшествующего_ _под-алгоритма_, который _комплементарен_ _элементу_ $`a`$, начинается _исполнение_ _следующего_ _под-алгоритма_, который _комплементарен_ _элементу_ $`b`$, соединенному с элементом $`a`$ _структурной_ _связью_ $`a \Leftrightarrow b`$.

++==_Трансляция в конструкцию_==++ — это _трансляция_ $`\mathtt{AlgTrK}`$ **структуры** $`\underset{pattern}{\mathbb{Struct}}\smash{_{\mathtt{AlgTrK}}}`$, при _исполнении_ которой производится _трансформация_ _свободных_ и _частых_ в _локали_ $`\mathbb{Loc}`$ _объектов_ $`\underset{dst}{\mathbb{Objs}} ^\star`$ в _конструкцию_ _объекта_-результата $`\underset{result}{\mathbb{Macro}}\Big\langle \underset{dst}{\mathbb{Objs}} \Big\rangle`$. При _исполнении_ $`\underset{pattern}{\mathbb{Struct}}\smash{_{\mathtt{AlgTrK}}}\Big\langle \underset{src}{\mathbb{Objs}} \Big\rangle`$ используется в качестве **структуры**-образца, и _комплементарные связи_ $`\left\lbrace \underset{src}{\mathbb{Objs}} \mapsto \underset{dst}{\mathbb{Objs}}\right\rbrace`$, устанавливающие однозначное соответствие между _элементом_ и _свободным_ _объектом_, тем самым определяют _порядок_ создания _связей_ между _объектами_, объединяемыми в _конструкцию_ _объекта_-результата.

При _исполнении_ _трансляции_ для каждого _элемента_ **структуры**-образца формируется _комплементарная связь_ со существующим в _локали_ _свободным_ _объектом_ результирующего _класса_ и между _близкими_ _объектами_ результирующего _класса_ формируются _связи_. После использования в _исполнении_ **алгоритма** _трансляции_ _комплементарные связи_ могут быть разорваны.

<important>

Для осуществления разрыва всех _комплементарных связей_ между образцом и результатом после завершения _трансляции_ необходимо, чтобы _комплементарные связи_ были слабее установленных _связей_ _объекта_-результата или имели возможность независимого разрыва после их формирования.

Важным **классом** _трансляции_ является _трансляция_, формирующая на основе **структуры**-образца _объект_-результат, который так же представляет собой **структуру** $`\underset{result}{\mathbb{Struct}}\smash{_{\mathtt{Alg}}}\Big\langle \underset{dst}{\mathbb{Objs}} \Big\rangle`$.

</important>

Рассмотрим **классы** _свя́зных_ **алгоритмов** _комплементарной_ _трансляции_ в зависимости от свойств _классов_ используемых в них _элементов_ и _классов_ _комплементарных_ им _объектов_.

Выделим **класс** 1, в котором множество _классов_ _элементов_ в **структуре**-образце равно множеству _классов_ _объектов_ в _объекте_-результате $`{\underset{src}{\mathbb{Objs}}\!{\Big/}\!{\sim}} = \underset{dst}{\mathbb{Objs}}\!\Big/\!{\sim}`$. В текущем **классе** будем обозначать оба этих множества записью: $`\underset{tr}{\mathbb{Objs}}`$. Для рассматриваемого **класса**  _комплементарные связи_ задают взаимно-однозначное отображение множества _классов_ _элементов_ само в себя. И в зависимости от размера этого множества и от свойств такого отображения меняются возможности формирования на такой основе **алгоритма** _трансляции_.

Тривиальный под-**класс** 1.1 задается множеством _объектов_ $`\underset{tr}{\mathbb{Objs_1}}`$, для которого $`\left| \underset{tr}{\mathbb{Objs_1}}\!{\Big/}\!{\sim} \right| = 1`$. Этот под-**класс** имеет малую вероятность **синтеза** **случайным поиском** **алгоритма** _трансляции_ в силу необходимости для разделения **структуры**-образца и _объекта_-результата отличия _структурных_ и _комплементарных_ _связей_ между _объектами_ одного _класса_.

Под-**класс** 1.2 задается множеством _объектов_ $`\underset{tr}{\mathbb{Objs_2}}`$, состоящим из _объектов_ двух _классов_, например, $`a`$ и $`b`$, то есть истинно выражение $`\left| \underset{tr}{\mathbb{Objs_2}}\!{\Big/}\!{\sim} \right| = 2 `$. Этот **класс** разбивается на два под-**класса**, определяемых способом отображения этого множества само в себя. И для любого из них важно, что разные свойства _элементов_ $`a`$ и $`b`$ позволяют формировать _связи_ разной устойчивости, обеспечивая большую устойчивость _структурных_ _связей_.

Под-**класс** 1.2.1 с _комплементарными связями_ между _элементами_ одного _класса_ ($`a \mapsto a`$ и $`b \mapsto b`$) имеет одну обязательную _структурную_ _связь_ ($`a \Leftrightarrow b`$).

Под-**класс** 1.2.2 с _комплементарными связями_ между _элементами_ разного _класса_ ($`a \mapsto b`$ и $`b \mapsto a`$, а значит $`a \leftrightarrow b`$) делает обязательными две _структурные_ _связи_ ($`a \Leftrightarrow a`$ и $`b \Leftrightarrow b`$).

Далее рассмотрим **класс** 2, в котором $`\left(\underset{src}{\mathbb{Objs}}\!{\Big/}\!{\sim} \right) \cap \left( \underset{dst}{\mathbb{Objs}}\!{\Big/}\!{\sim} \right) = \emptyset`$. Тогда для получения взаимно-однозначного отображения необходимо, чтобы эти множества были одинаковой мощности.

Под-**класс** 2.1 задается множеством _классов_ _элементов_, содержащем $`N`$ _классов_ $`\lbrace c^0_1, c^0_2 \ldots c^0_n \rbrace`$, и множеством _комплементарных_ _объектов_ $`\lbrace c^1_1, c^1_2, \ldots, c^1_n \rbrace`$. Этот под-**класс** имеет $`N`$ _комплементарных связей_ $`\Big\lbrace c^0_i \mapsto c^1_i \mid i = \overline{1,N} \Big\rbrace`$ и $`\binom{N}{2}`$ возможных _структурных_ _связей_ для **структуры**-образца и такое же количество парных им _конструкционных_ _связей_ _объекта_-результата. Рассмотрим под-**классы** для разных _элементов_, их _комплементарных связей_, а так же множества _структурных связей_.

Первым рассмотрим под-**класс** 2.1.1 с использованием в качестве _элементов_ двухкомпонентных _макро-объектов_ $`\Big\lbrace \underset{2com}{\mathbb{Macro}} \big\langle c^j_i, s_j \big\rangle \big\lbrace \mathbf{Link}(c^j_i, s_j) \big\rbrace \mid j = \overline{0,1} \Big\rbrace`$, состоящих из двух _под-объектов_:

- _под-объект_ $`c^j_i`$ способен формировать _комплементарную связь_ со вторым из пары _комплементарных_ _элементов_, содержащем _под-объект_ $`c^{1-j}_i`$;
- _под-объект_ $`s_j`$ является структурообразующим, то есть способен формировать _структурную_ _связь_ с другим _близким_ _элементом_, содержащим эквивалентный _под-объект_ $`s_j`$: $`{^1}s_j \Leftrightarrow {^2}s_j`$.

Под-**класс** 2.1.1 в случае, если не _эквивалентны_ _под-объекты_ $`\mathbb{s}_0 \not\sim \mathbb{s}_1`$, позволяет выполнить _трансляцию_ между **структурами**, отличающимися типом своих _структурных_ _связей_. В биологической прикладной области один из вариантов такого процесса назван «транскрипцией» из ДНК в РНК.

Под-**класс** 2.1.2 является дополнением под-**класса** 2.1.1 _элементами_, являющимися трехкомпонентными _макро-объектами_:

```math
\begin{aligned}
& \underset{3com}{\mathbb{Macro}}
\big\langle c^1_i, s_1, w_k \big\rangle 
\\
& \begin{cases}
& \mathbb{mobj0} \equiv \mathbb{Macro} \big\langle c^1_i, s_1 \big\rangle
\\
& mobj0 \mapsto  w_k
\end{cases}
\end{aligned}
```

$`\underset{3com}{\mathbb{Macro}}`$ состоит из следующих _под-объектов_:

- _под-объект_ $`c^1_i`$ способен формировать _комплементарную связь_ со вторым из пары _комплементарных_ _элементов_, который содержит _под-объект_ $`c^0_i`$;
- _под-объект_ $`s_1`$, является структурообразующим, то есть способен формировать _структурную_ _связь_ с другим _близким_ _элементом_, содержащим эквивалентный _под-объект_ $`s_1`$: $`{^1}s_1 \Leftrightarrow {^2}s_1`$;
- _под-объект_ $`w_k`$ один из множества _объектов_ $`\mathbb{W} \equiv \Big\lbrace w_k \mid k = \overline{1,K} \Big\rbrace`$, где $`k`$ _комплементарно_ определяется _объектом_ $`c^1_i`$.

При неизменном отображении множества _объектов_ $`\Big\lbrace c^1_i \mid i = \overline{1,N} \Big\rbrace`$ во множество _объектов_ $`\mathbb{W}`$ в процессе _трансляции_ из заданного _экземпляра_ **структуры**, состоящей из _элементов_ $`\underset{2com}{\mathbb{Macro}} \big\langle c^0_i, \mathbb{s}_0 \big\rangle`$, будет всегда строиться экземпляр _объекта_-результата, принадлежащего _классу_ _эквивалентности_ однозначно определяемому исходной **структурой**-образцом.

Под-**класс** 2.1.3 получается дополнением под-**класса** 2.1.1 _элементами_, являющимися многокомпонентными _макро-объектами_ с _цепью_ из двух _под-объектов_ $`(c^1_{i_1}, c^1_{i_2})`$, где $`i_1 = \overline{1,N}`$ и $`i_2 = \overline{1,N}`$. Укажем _базу_ _элемента_ под-**класса** 2.1.3:

```math
\begin{aligned}
& \underset{mcom}{\mathbb{Macro}}
\big\langle c^1_{i_1}, c^1_{i_2}, w_k \big\rangle 
\\
& \begin{cases}
& \mathbb{mobj} \equiv \big( c^1_{i_1}, c^1_{i_2} \big)
\\
& mobj \mapsto  w_k
\end{cases}
\end{aligned}
```

_Реализация_ такого _элемента_ возможна на основе _макро-объекта_ $`\underset{2com}{\mathbb{Macro}}`$:

```math
\begin{aligned}
& \underset{mcom}{\mathbb{Macro}}
\big\langle c^1_{i_1}, c^1_{i_2}, {^1}s_1,  {^2}s_1, w_k \big\rangle 
\\
& \begin{cases}
& mobj1 \equiv \underset{2com}{\mathbb{Macro}} \big\langle c^1_{i_1}, {^1}s_1 \big\rangle
\\
& mobj2 \equiv \underset{2com}{\mathbb{Macro}} \big\langle c^1_{i_2}, {^2}s_1 \big\rangle
\\
& mobj \equiv \mathbb{Macro} \big\langle mobj1, mobj2 \big\rangle
\Big\lbrace ({^1}s_1 , {^2}s_1) \Big\rbrace 
\\
& mobj \mapsto  w_k 
\end{cases}
\end{aligned}
```

_Интерфейс_ _макро-объекта_ $`\underset{mcom}{\mathbb{Macro}}`$ для **алгоритма** _трансляции_ тождественен _базе_ $`\underset{3com}{\mathbb{Macro}}`$, но при отображении _цепи_ _объектов_ $`(c^1_{i_1}, c^1_{i_2})`$ во множество _объектов_ $`\mathbb{W}`$ появляются дополнительные возможности, обеспеченные увеличением количества вариантов _элементов_. Эти возможности могут обеспечить **синтез** _специализации_ _трансляции_, кодирующей _цепью_ **структуры**-образца с малым количеством _классов_ _элементов_ _цепь_ _конструкции_ _объекта_-результата, содержащую бóльшее количество _элементов_. При увеличении количества $`L`$ _объектов_ $`c^1_{i}`$ в _цепи_: $`( c^1_{i_1}, c^1_{i_2}, \ldots,  c^1_{i_L} )`$ в составе _макро-объекта_ $`\underset{mcom}{\mathbb{Macro}}`$ увеличивается количество $`N^L`$ возможных размещений с повторениями. При количестве вариантов кодирования $`N^L`$, превышающем количество _элементов_ результирующей **структуры** $`K`$, появляется возможность _специализировать_ использование размещений не отображающихся во множество _объектов_ $`\mathbb{W}`$.

_Трансляция_ **структуры** осуществляет однозначное преобразование _конструкции_ этой **структуры** в _последовательность_ _событий_, разворачивающихся во времени в некоторой _локали_. Такое преобразование очень важно при рассмотрении **развития** **пространства**, поэтому введем термины, сопутствующие этому преобразованию.

++==_Образ_== _процесса_++ - **структура**, служащая _опорой_ для _трансляции_, которая своим _исполнением_ _комплементарно_ участвующим _элементам_ повторяет однозначно определенную _последовательность_ _событий_ этого _процесса_.

++==_Отображение_== _процесса_++ - формирование _образа_ этого _процесса_ в виде **структуры**, использующей в своей _конструкции_ заданное конечное множество _классов_ _элементов_.
